@[TOC]
# 经典变分法
## 推导1
推导步骤来自 [理论力学3—变分法的核心，欧拉-拉格朗日方程](https://www.bilibili.com/video/BV1ip4y147hS)
$$\begin{aligned}
\delta J&=\delta\int_a^bf(y,y')\text{d}x \\
&=\int_a^b\delta f(y,y')\text{d}x \\
&=\int_a^b\left(\frac{\partial f}{\partial y}\delta y
+\frac{\partial f}{\partial y'}\delta y'\right)\text{d}x \\
&=\int_a^b\frac{\partial f}{\partial y}\delta y\text{d}x+\int_a^b\frac{\partial f}{\partial y'}\frac{\text{d}}{\text{d}x}\delta y\text{d}x \\
\int_a^b\frac{\partial f}{\partial y'}\frac{\text{d}}{\text{d}x}\delta y\text{d}x
&=\int_a^b\frac{\partial f}{\partial y'}\text{d}\delta y
=\left[\frac{\partial f}{\partial y'}\delta y\right]_a^b
-\int_a^b\delta y\frac{\text{d}}{\text{d}x}\frac{\partial f}{\partial y'}\text{d}x \\
\delta J&=\left[\frac{\partial f}{\partial y'}\delta y\right]_a^b
+\int_a^b\frac{\partial f}{\partial y}\delta y\text{d}x
-\int_a^b\delta y\frac{\text{d}}{\text{d}x}\frac{\partial f}{\partial y'}\text{d}x \\
&=\int_a^b\left(\frac{\partial f}{\partial y}
-\frac{\text{d}}{\text{d}x}\frac{\partial f}{\partial y'}\right)\delta y\text{d}x
\end{aligned}$$
即
$$\frac{\partial f}{\partial y}
-\frac{\text{d}}{\text{d}x}\frac{\partial f}{\partial y'}=0$$
另
$$\begin{aligned}
\frac{\text{d}f}{\text{d}x}&=\frac{\partial f}{\partial y}\frac{\text{d}y}{\text{d}x}
+\frac{\partial f}{\partial y'}\frac{\text{d}y'}{\text{d}x} \\
&=\frac{\text{d}}{\text{d}x}\frac{\partial f}{\partial y'}\frac{\text{d}y}{\text{d}x}
+\frac{\partial f}{\partial y'}\frac{\text{d}y'}{\text{d}x} \\
\end{aligned}$$
即
$$
\frac{\text{d}}{\text{d}x}\left(y'\frac{\partial f}{\partial y'}-f\right)=0 \\
y'\frac{\partial f}{\partial y'}-f=C
$$
## 推导2
推导步骤来自 [两小时搞定变分法](https://www.bilibili.com/video/BV1A7411N7mD)
设$y_0(x)$为最优函数，$y(x)$为其它的函数，令$y(x)-y_0(x)=\epsilon\eta(x)=\delta y(x)$，则

$$\begin{aligned}
J(\epsilon)&=\int_a^bf(y(\epsilon),y'(\epsilon),x)\text{d}x \\
&=\int_a^bf(y_0+\epsilon\eta(x),y_0'+\epsilon\eta'(x),x)\text{d}x \\
\frac{\text{d}J}{\text{d}\epsilon}
&=\int_a^b\left(\frac{\partial f}{\partial y}\frac{\text{d}y}{\text{d}\epsilon}
+\frac{\partial f}{\partial y'}\frac{\text{d}y'}{\text{d}\epsilon}
+\frac{\partial f}{\partial x}\frac{\text{d}x}{\text{d}\epsilon}\right)\text{d}x \\
&=\int_a^b\left(\frac{\partial f}{\partial y}\eta
+\frac{\partial f}{\partial y'}\eta'\right)\text{d}x \\
&=\int_a^b\frac{\partial f}{\partial y}\eta\text{d}x+\int_a^b\frac{\partial f}{\partial y'}\text{d}\eta \\
&=\int_a^b\frac{\partial f}{\partial y}\eta\text{d}x
+\left[\frac{\partial f}{\partial y'(x)}\eta(x)\right]_a^b
+\int_a^b\eta(x)\frac{\text{d}}{\text{d}x}\frac{\partial f}{\partial y'}\text{d}x \\
&=\int_a^b\left(\frac{\partial f}{\partial y}
-\frac{\text{d}}{\text{d}x}\frac{\partial f}{\partial y'}\right)\eta(x)\text{d}x
+\left[\frac{\partial f}{\partial y'(x)}\eta(x)\right]_a^b
\end{aligned}$$
## 终端时刻固定、终端状态自由
$$\begin{aligned}
\delta J&=\int_a^b\left(\frac{\partial f}{\partial y}
-\frac{\text{d}}{\text{d}x}\frac{\partial f}{\partial y'}\right)\delta y\text{d}x
+\frac{\partial f}{\partial y'(b)}\delta y(b)=0
\end{aligned}$$
所以（等号两边都必须等于0的证明见下面的变分预备定理）
$$\begin{aligned}
\int_a^b\left(\frac{\partial f}{\partial y}
-\frac{\text{d}}{\text{d}x}\frac{\partial f}{\partial y'}\right)\delta y\text{d}x
=\frac{\partial f}{\partial y'(b)}\delta y(b)=0
\end{aligned}$$
因为$\delta y(b)$不受限，所以
$$\frac{\partial f}{\partial y'(b)}=0$$
## 终端时刻自由、终端状态固定
终端时刻自由的一个公式
$$\delta y(b+\text{d}b)=\delta y(b)+y'(b)\text{d}b\quad(1-1)$$
$$\begin{aligned}
\delta J&=\int_a^{b+\text{d}b}f(y+\delta y,y'+\delta y')\text{d}x
-\int_a^{b}f(y,y')\text{d}x \\
&=\int_a^b\delta f(y,y')\text{d}x+\int_b^{\text{d}b}f(y+\delta y,y'+\delta y')\text{d}x \\
&=\int_a^b\left(\frac{\partial f}{\partial y}
-\frac{\text{d}}{\text{d}x}\frac{\partial f}{\partial y'}\right)\delta y\text{d}x
+\frac{\partial f}{\partial y'(b)}\delta y(b)+f(y(b),y'(b))\text{d}b \\
\end{aligned}$$
(补充说明:$\int_x^{x+\text{d}x}f(t)\text{d}t=f(x)\text{d}x$)
即
$$\frac{\partial f}{\partial y'(b)}\delta y(b)+f(y(b),y'(b))\text{d}b=0\quad(1-2)$$
又因为$\delta y(b+\text{d}b)=\delta y(b)+y'(b)\text{d}b=0$，所以
$$\frac{\partial f}{\partial y'(b)}y'(b)=f(y(b),y'(b))$$
## 终端时刻自由、终端状态自由
将式(1-1)代入(1-2)
$$\begin{aligned}
& \frac{\partial f}{\partial y'(b)}(\delta y(b+\text{d}b)-y'(b)\text{d}b)+f(y(b),y'(b))\text{d}b=0 \\
& \frac{\partial f}{\partial y'(b)}\delta y(b+\text{d}b)+\left(f(y(b),y'(b))
-\frac{\partial f}{\partial y'(b)}\right)\text{d}b=0 \\
\end{aligned}$$
得到
$$\begin{aligned}
& \frac{\partial f}{\partial y'(b)}=f(y(b),y'(b))=0 \\
\end{aligned}$$
## 终端时刻自由、终端状态约束
设约束方程$c(x)=0$，则约束时满足$\delta y(b+\text{d}b)
=\delta y(b)+y'(b)\text{d}b=c'(b)\text{d}b$，代入式(1-2)得
$$\begin{aligned}
& \frac{\partial f}{\partial y'(b)}(c'(b)-y'(b))\text{d}b+f(y(b),y'(b))\text{d}b=0 \\
& \left[\frac{\partial f}{\partial y'}(c'-y')+f(y,y')\right]_{x=b}=0 \\
\end{aligned}$$
# 极小值原理
下面的推导均可推广到$x$、$\lambda$等为向量形式。
## 哈密顿函数
设$$H(x,u,\lambda,t)=f(x,u,t)+\lambda(t)g(x,u,t)$$
系统状态方程为$x'=g(x,u,t)$。定义泛函
$$\begin{aligned}
J&=\int_a^bf(x,u,t)+\lambda(t)(g(x,u,t)-x'(t))\text{d}t \\
&=\int_a^bH(x,u,\lambda,t)\text{d}t-\int_a^b\lambda(t)\text{d}x(t) \\
&=\int_a^bH(x,u,\lambda,t)\text{d}t+\int_a^b\lambda'(t)x(t)\text{d}t-[\lambda(t)x(t)]_a^b \\
\delta J&=\int_a^b\delta H(x,u,\lambda,t)\text{d}t
+\int_a^b\lambda'(t)\delta x(t)\text{d}t-\lambda(b)\delta x(b) \\
&=\int_a^b\left(\frac{\partial H}{\partial x}+\lambda'\right)\delta x
+\frac{\partial H}{\partial u}\delta u\text{d}t
-\lambda(b)\delta x(b) \\
\end{aligned}$$
由变分预备定理得到
$$\begin{aligned}
& \frac{\partial H}{\partial \lambda}=x' \\
& \frac{\partial H}{\partial x}=-\lambda' \\
& \frac{\partial H}{\partial u}=0 \\
\end{aligned}$$
## 加入限制条件
下面开始最优控制，将积分上下限由$(a,b)$改为$(t_0,t_f)$。
末端时刻固定、末端状态约束时，加入末端性能指标$\phi(x_f)$极小和末端状态约束条件$\psi(x_f)=0$。
$$
\begin{aligned}
J&=\phi(x)+\gamma\psi(x)+\int_{t_0}^{t_f}f(x,u,t)+\lambda(t)(g(x,u,t)-x'(t))\text{d}t \\
\delta J&=(\frac{\partial\phi}{\partial x}
+\gamma\frac{\partial\psi}{\partial x}-\lambda(t_f))\delta x(t_f)
+\int_{t_0}^{t_f}\left(\frac{\partial H}{\partial x}+\lambda'\right)\delta x
+\frac{\partial H}{\partial u}\delta u\text{d}t \\
\end{aligned}
$$
横截条件
$$
\lambda(t_f)=\frac{\partial\phi}{\partial x(t_f)}
+\gamma\frac{\partial\psi}{\partial x(t_f)}
$$
的矢量形式为
$$
\left[\begin{matrix}
\lambda_1(t_f) \\ \lambda_2(t_f)
\end{matrix}\right]
=\left[\begin{matrix}
\displaystyle\frac{\partial\phi}{\partial x_1(t_f)} \\ \displaystyle\frac{\partial\phi}{\partial x_2(t_f)}
\end{matrix}\right]
+\left[\begin{matrix}
\displaystyle\frac{\partial\psi_1}{\partial x_1(t_f)} & \displaystyle\frac{\partial\psi_2}{\partial x_1(t_f)} \\
\displaystyle\frac{\partial\psi_1}{\partial x_2(t_f)} & \displaystyle\frac{\partial\psi_2}{\partial x_2(t_f)}
\end{matrix}\right]
\left[\begin{matrix}
\gamma_1 \\ \gamma_2
\end{matrix}\right]
$$
如果末端状态自由则删除约束条件$\psi(x_f)=0$。如果末端状态固定，则删除横截条件$\lambda(t_f)$。
（因为末端状态固定时，$\delta x(t_f)$任意导致横截条件$\lambda(t_f)$不成立）
如果末端时刻自由，则增加哈密顿函数变化律公式
$$
H(t_f)=-\frac{\partial\phi}{\partial t_f}
-\gamma\frac{\partial\psi}{\partial t_f}
$$
## 限制输入
# 几个前置证明
## 变分预备定理证明
- 证明1：若$h(x)$为任意函数时均有$\int_a^bM(x)h(x)\text{d}x=0$则$M(x)\equiv0$。

反证法，若$M(x)\not\equiv0$，因为$h(x)$任意，令$h(x)=-M(x)(x-a)(x-b)$，则
$$M(x)h(x)=-M^2(x)(x-a)(x-b)$$
$\because x\in[a,b]$，$\therefore M(x)h(x)\ge0$，且$\exist x\in(a,b)$使得$M(x)h(x)>0$，从而$\int_a^bM(x)h(x)\text{d}x>0$，假设不成立。
- 证明2：不存在$M(x)$使得若$h(x)$为任意函数时均有$\int_a^bM(x)h(x)\text{d}x=C\neq0$。

同理令$h(x)=k/M(x)$，则
$$\int_a^bM(x)h(x)\text{d}x=k(b-a)\not\equiv C$$
假设不成立。
## 可交换性证明
- 变分和微分

$$
\begin{aligned}
&\frac{\text{d}}{\text{d}x}\delta y=\frac{\text{d}}{\text{d}x}(\epsilon\eta(x))
=\epsilon\frac{\text{d}}{\text{d}x}\eta(x) \\
&\delta\frac{\text{d}}{\text{d}x}y=y'(x)-y_0'(x)=\eta'(x)
\end{aligned}
$$
- 变分和积分

$$
\begin{aligned}
&\delta\int_a^by(x)\text{d}x=\int_a^by(x)\text{d}x-\int_a^by_0(x)\text{d}x
=\int_a^by(x)-y_0(x)\text{d}x=\int_a^b\delta y(x)\text{d}x
\end{aligned}
$$
## 泛函的拉格朗日乘子法证明
$$J=\int_a^bf(y,y')\text{d}x$$
若满足约束$g(y,y')=0$，则
$$
\begin{aligned}
& \delta g=\frac{\partial g}{\partial y}\delta y+\frac{\partial g}{\partial y'}\delta y'=0\quad(2-1) \\
& \delta J=\int_a^b\delta f(y,y')\text{d}x+\lambda\delta g(y,y')=0\quad(2-2) \\
& \delta f(y,y')=\frac{\partial f}{\partial y}\delta y+\frac{\partial f}{\partial y'}\delta y'=0\quad(2-3) \\
\end{aligned}
$$
由(2-1)(2-3)式可得
$$
\begin{aligned}
\frac{\partial f}{\partial y}&=-\lambda\frac{\partial g}{\partial y} \\
\frac{\partial f}{\partial y'}&=-\lambda\frac{\partial g}{\partial y'} \\
\delta f(y,y')&=\frac{\partial f}{\partial y}\delta y
+\frac{\partial f}{\partial y'}\delta y' \\
&=\frac{\partial f}{\partial y}\delta y
+\frac{\partial f}{\partial y'}(-\frac{\frac{\partial g}{\partial y}}{\frac{\partial g}{\partial y'}}) \\
&=(\frac{\partial f}{\partial y}+\lambda\frac{\partial g}{\partial y})\delta y \\
\end{aligned}
$$
于是可以构造拉格朗日函数
$$
\begin{aligned}
& L(y,y')=f(y,y')+\lambda g(y,y') \\
& \frac{\partial L}{\partial y}=\frac{\partial f}{\partial y}+\lambda\frac{\partial g}{\partial y} \\
\end{aligned}
$$
需要注意的是，多元函数中$z=f(x_0,y_0)$是个点，所以$\lambda$是个常数；而$\delta y$是个函数，所以泛函中的$\lambda$也是个函数。
