# 全系数之和等于1
&emsp;&emsp;被控对象用微分方程
$$ y^{(n)}=+a_{n-1}y^{(n-1)}+\cdots+a_0y+b_{m-1}u^{(m-1)}+\cdots+b_0u\qquad(1) $$
描述，其相应的差分方程为
$$ y(k)=\alpha_1y(k-1)+\cdots+\alpha_ny(k-n)
+\beta_1u(k-1)+\cdots+\beta_nu(k-n)\qquad(2) $$
对应的系统拉氏变换和z变换分别为
$$\begin{aligned}
G(s) =& \frac{b_{m-1}s^{m-1}+\cdots+b_1s+b_0}{1-a_{n-1}s^{n-1}-\cdots-a_1s-a_0} \\
G(z) =& \frac{\beta_{m-1}z^{m-1}+\cdots+\beta_1z+\beta_0}
{1-\alpha_{n-1}z^{n-1}-\cdots-\alpha_1z-\alpha_0} \\
\end{aligned}$$
式(2)中的 $\alpha$ 和 $\beta$ 参数在下面两种情况下等于或近似等于1。
(1) 系统静态增益 $D=-b_0/a_0$，则差分方程系数之间满足
$$ \sum_{i=1}^na_i-\frac{b_0}{a_0}\sum_{j=0}^{n-1}\beta_j=1 $$
且在 $-b_0/a_0=1$ 时，所有系数之和为1。
&emsp;&emsp;拉氏变换和z变换的终值定理分别为，当终值存在时，
$$\begin{aligned}
f_s(\infty) =& \lim_{s\rightarrow 0}sF(s) \\
f_z(\infty) =& \lim_{z\rightarrow 1}(z-1)F(z) \\
\end{aligned}$$
阶跃信号的拉氏变换和z变换分别为
$$ U(s) = \frac{1}{s},U(z) = \frac{z}{z-1} $$
所以连续系统和离散系统的终值分别为
$$\begin{aligned}
f_s(\infty) =& -\frac{b_0}{a_0} \\
f_z(\infty) =& \frac{\sum\beta_j}{1-\sum\alpha_i} \\
\end{aligned}$$
当终值 $f_s(\infty)=f_z(\infty)=1$ 时，$\sum\alpha_i+\sum\beta_j=1$。
(2) 采样周期 $\Delta t\rightarrow 0$，且 $a_0,b_0$ 为有限值，则所有参数的和
$$
\lim_{\Delta t\rightarrow 0}\sum\alpha_i+\sum\beta_j
=\lim_{\Delta t\rightarrow 0}\left[1+(D-1)
\left(\frac{\Delta t}{T'}\right)^n\right]=1
$$
其中 $T'$ 为等效时间常数，且 $-a_0=(\frac{1}{T'})^n$。
&emsp;&emsp;证明：当 $\Delta t\rightarrow 0$ 时，
$$\begin{aligned}
\dot{y} =& \frac{y(k+1)-y(k)}{\Delta t} \\
\ddot{y} =& \frac{y(k+2)-2y(k+1)+y(k)}{(\Delta t)^2} \\
y^{(3)} =& \frac{y(k+3)-3y(k+2)+3y(k+1)-y(k)}{(\Delta t)^3} \\
\vdots& \\
y^{(n)} =& \frac{\displaystyle\sum_{i=0}^n(-1)^{i+1}C_n^iy(k+i)}
{(\Delta t)^n} \\
\end{aligned}$$
分子的各系数呈杨辉三角。将上述关系代入式(1)得


