&emsp;&emsp;仿射非线性或非仿射非线性指对输入是否是线性的。例如，系统能够写成 $x'= f(x) + g(x)u$ 的形式，而不是 $x'= f(x) + g(x)u^2$，或者 $x'= f(x,u)$ 中提不出 $u$，如果能提出一个 $u$ 就是仿射非线性，否则就是非仿射非线性。
&emsp;&emsp;本文只涉及单输入单输出的仿射非线性系统，但有多个状态。
# 相对阶
对系统
$$\begin{aligned}
& \vec{x}'= \vec{f}(\vec{x}) + \vec{g}(\vec{x})u \\
& y = \vec{h}(\vec{x}) \\
\end{aligned}$$
设计 $u$ 使输出 $y$ 指数收敛。
&emsp;&emsp;$y$ 的表达式中不含 $u$，将 $y$ 求导得到
$$
y'=\frac{\partial h}{\partial x}x'
=\frac{\partial h}{\partial x}(f+gu)
=\frac{\partial h}{\partial x}f+\frac{\partial h}{\partial x}gu
$$
如果 $\frac{\partial h}{\partial x}g\neq 0$，那么就能找到 $y'$ 和 $u$ 的关系，取
$$u=\frac{1}{\frac{\partial h}{\partial x}g}(-\frac{\partial h}{\partial x}f-ky)$$
代入即可得到 $y'=-ky$，指数收敛。
如果 $\frac{\partial h}{\partial x}g=0$，也就是 $y'$ 中不显含 $u$，那么继续求导
$$y''=\frac{\partial(\frac{\partial h}{\partial x}f)}{\partial x}x'
=\frac{\partial(\frac{\partial h}{\partial x}f)}{\partial x}(f+gu)
=L_f^2h + L_gL_fhu
$$
其中
$$\begin{aligned}
& L_fh=\frac{\partial h}{\partial x}f(x) \\
& L_f^2h=\frac{\partial(\frac{\partial h}{\partial x}f)}{\partial x}f(x) \\
& L_gL_fh=\frac{\partial(\frac{\partial h}{\partial x}f)}{\partial x}g(x) \\
& y'=L_fh(x)+L_gh(x)u
\end{aligned}$$
$L_g,L_f$ 称作李导数。继续下去，如果
$$L_gL_f^{\rho-2}h(x)=0,L_gL_f^{\rho-1}h(x)\neq 0$$
则称系统具有相对阶 $\rho$，此时
$$\begin{aligned}
y^{(\rho)} =& L_f^\rho h(x)+L_gL_f^{\rho-1}h(x)u \\
y^{(\rho-1)} =& L_f^{\rho-1} h(x)+L_gL_f^{\rho-2}h(x)u=L_f^{\rho-1} h(x) \\
\end{aligned}$$
也就是对 $y$ 求 $\rho$ 阶导后才能显含 $u$。$y=f(x)+g(x)u$ 的相对阶为 $0$。

## 微分同胚
&emsp;&emsp;输出稳定不一定能得出状态稳定，因此引入可逆变换，把系统内部的所有状态分成内部动态和输出动态两部分。前面相对阶的概念是输出动态，下面引入微分同胚的概念研究内部动态。
可逆变换 $z=T(x)$ 中，$z(t)$ 和 $x(t)$ 都可导，雅可比行列式 $\frac{\partial T(x)}{\partial x}$ 不为0。（大概率？）也就是 $x$ 和 $T(x)$ 等价，可以互换，此时称 $x$ 和 $T(x)$ 是微分同胚（diffeomorphism）的。
&emsp;&emsp;取变换
$$
\begin{bmatrix}
\xi_1 \\ \xi_2 \\ \vdots \\ \xi_\rho
\end{bmatrix}
=\begin{bmatrix}
y \\ y' \\ \vdots \\ y^{(\rho-1)}
\end{bmatrix}
$$
这里列出了 $\rho$ 个状态，但 $x$ 有 $n$ 个状态，为了能让 $x$ 和 $z$ 微分同胚，需要对 $z$ 再补充 $n-\rho$ 个状态，记作 $\eta$，即
$$
z=T(x)=\begin{bmatrix}
\xi \\ \hdashline \eta
\end{bmatrix}
$$
其中 $\eta=\phi(x)$ 需要满足抵消条件
$$\frac{\partial\phi(x)}{\partial x}g(x)=0$$
此时
$$
\frac{\text{d}}{\text{d}t}\phi(x)
=\frac{\partial\phi(x)}{\partial x}(f+gu)
=\frac{\partial\phi(x)}{\partial x}f
$$
可以看出 $\phi(x)$ 的导数与 $u$ 无关，完全是内部动态。
（note: 可以类比前 $\rho$ 个状态客观，后 $n-\rho$ 个状态不可观）
（note: 当 $\rho=0,\rho=n,0<\rho<n$ 时分别称作可反馈线性化、不可反馈线性化、部分反馈线性化系统）
&emsp;&emsp;变换后的标准型写作（这里有点跳步骤，直接看后面例子）
$$\begin{aligned}
& \eta'=f_0(\eta,\xi) \\
& \xi_i'=\xi_{i+1},1\le i\le\rho-1 \\
& \xi_\rho'=L_f^\rho h(x)+L_gL_f^{(\rho-1)}h(x)u \\
& y=\xi_1
\end{aligned}$$
或
$$\begin{aligned}
& \eta'=f_0(\eta,\xi) \\
& \xi'=A_c\xi+B_c\left[L_f^\rho h(x)+L_gL_f^{(\rho-1)}h(x)u\right] \\
& y=C_c\xi
\end{aligned}$$
其中 $\xi$ 写作（以 $\rho=3$ 为例）
$$\begin{aligned}
& \frac{\text{d}}{\text{d}t}\begin{bmatrix}
\xi_1 \\ \xi_2 \\ \xi_3
\end{bmatrix}
=\begin{bmatrix}
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 0 \\
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
\xi_1 \\ \xi_2 \\ \xi_3
\end{bmatrix}
+\begin{bmatrix}
0 \\ 0 \\ 1
\end{bmatrix}[\cdots] \\
& y=\begin{bmatrix}
0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
\xi_1 \\ \xi_2 \\ \xi_3
\end{bmatrix}
\end{aligned}$$
## 一个例子
$$\begin{aligned}
    &\begin{bmatrix}
        \dot{x}_1 \\ \dot{x}_2 \\ \dot{x}_3
    \end{bmatrix}
    =\begin{bmatrix}
        -x_1 \\ 2x_1x_2 \\ x_2
    \end{bmatrix}
    +\begin{bmatrix}
        2\text{e}^{x_2} \\ 1 \\ 0
    \end{bmatrix}u \\
    & y = 2x_3
\end{aligned}$$
$$\begin{aligned}
y' =& \frac{\partial h}{\partial x}f+\frac{\partial h}{\partial x}gu=L_fh \\
=& \begin{bmatrix}
0 & 0 & 2
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
    -x_1 \\ 2x_1x_2 \\ x_2
\end{bmatrix}
+\begin{bmatrix}
0 & 0 & 2
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
    2\text{e}^{x_2} \\ 1 \\ 0
\end{bmatrix}u \\
=& 2x_2 \\
y'' =& L_f^2h+L_gL_fhu \\
=& \begin{bmatrix}
0 & 2 & 0
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
    -x_1 \\ 2x_1x_2 \\ x_2
\end{bmatrix}
+\begin{bmatrix}
0 & 2 & 0
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
    2\text{e}^{x_2} \\ 1 \\ 0
\end{bmatrix}u \\
=& 4x_1x_2 + 2u \\
\end{aligned}$$
可以看出系统相对阶为2。取 $u=-2x_1x_2-4y'-4y$，则 $y''=-4y'-4y,y(t)=(C_1+C_2t)\text{e}^{-2t}$，输出稳定。
&emsp;&emsp;下面设计变换查看系统内部是否稳定。定义变换
$$\begin{aligned}
T(x)=\begin{bmatrix}
\xi_1 \\ \xi_2 \\ \eta
\end{bmatrix}
=\begin{bmatrix}
2x_3 \\ 2x_2 \\ \phi(x)
\end{bmatrix}
\end{aligned}$$
其中 $\phi(x)$ 需要满足抵消条件
$$
\frac{\partial\phi(x)}{\partial x}g(x)=0 \\
\frac{\partial\phi}{\partial x_1}2\text{e}^{x_2}
+\frac{\partial\phi}{\partial x_2}=0
$$
$\phi(x)$ 的一个解为
$$\phi(x)=x_1-2\text{e}^{x_2}$$
得到可逆变换 $z=T(x)$ 为
$$\begin{aligned}
& z_1 = \xi_1 = 2x_3 \\
& z_2 = \xi_2 = 2x_2 \\
& z_3 = \eta = x_1-2\text{e}^{x_2} \\
\end{aligned}$$
可见雅可比矩阵 $\frac{\partial T(x)}{\partial x}$ 非奇异。此时需要注意的是如果取 $\phi(x)=x_3$ 也能满足 $(\partial\phi/\partial x)g=0$ 的条件，但此时 $\phi(x)$ 中不包含 $x_1$ 项导致雅可比矩阵的第一列全为0，不满足微分同胚的条件。
&emsp;&emsp;继续化成标准型，
$$
\eta'=x_1'-2\text{e}^{x_2}x_2'
=(-x_1+2\text{e}^{x_2}u)-2\text{e}^{x_2}(2x_1x_2+u)
=-x_1-4x_1x_2\text{e}^{x_2}
$$
标准型中 $\eta'=f_0(\eta,\xi)$，所以接下来要把等号右边的 $x_1,x_2$ 换成 $\eta,\xi$。将 $x_2=0.5\xi_2,\eta = x_1-2\text{e}^{x_2}$ 代入得
$$\begin{aligned}
& \eta = x_1-2\text{e}^{0.5\xi_2},x_1=\eta+2\text{e}^{0.5\xi_2} \\
& \eta' = -\eta-2\text{e}^{0.5\xi_2}
 -4(\eta+2\text{e}^{0.5\xi_2})0.5\xi_2\text{e}^{0.5\xi}
 =f_0(\eta,\xi) \\
\end{aligned}$$
这样就可以写成完整的标准型形式
$$\begin{aligned}
\eta =& f_0(\eta,\xi) \\
\begin{bmatrix}
\xi_1' \\ \xi_2'
\end{bmatrix}
=& \begin{bmatrix}
0 & 1 \\ 0 & 0
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
\xi_1 \\ \xi_2
\end{bmatrix}
+\begin{bmatrix}
0 \\ 1
\end{bmatrix}(4x_1x_2+2u) \\
y =& \begin{bmatrix} 1 & 0 \end{bmatrix} \xi_1
\end{aligned}$$

