# 线性化的几个例子
线性化就是将$\frac{dx}{dt}=f(x)$变成$\frac{dx}{dt}=Ax$。$\frac{dx}{dt}=f(x_0)+f'(x_0)(x-x_0)$令$z=x-x_0$，则$\frac{dz}{dt}=f(x_0)+f'(x_0)z$
## 例1
液位。
$$C\frac{\text{d}y}{\text{d}t}+3\sqrt{y}=u$$
平衡点$y_0=4$，$u_0=6$。
$$C\frac{\text{d}(y_0+\Delta y)}{\text{d}t}+3\sqrt{y_0+\Delta y}=u_0+\Delta u$$
$$3\sqrt{y_0+\Delta y}=3\sqrt{y_0}+\frac{3}{2\sqrt{y_0}}\Delta y$$
$$C\frac{\text{d}\Delta y}{\text{d}t}+0.75\Delta y=\Delta u$$
## 例2
单摆。
$$\frac{d^2\theta}{dt^2}+4\sin\theta=u$$
平衡点$\theta_0=\frac{\pi}{6}$，$u_0=2$。
状态方程
$$\begin{cases}
x_1'=f_1(\boldsymbol{x},u)=x_2\\
x_2'=f_2(\boldsymbol{x},u)=u-4\sin x_1
\end{cases}$$
多元函数泰勒展开
$$f(x,y,z)=\frac{\partial f}{\partial x}(x-x_0)+\frac{\partial f}{\partial y}(y-y_0)+\frac{\partial f}{\partial z}(z-z_0)$$
所以
$$f_2(\boldsymbol{x},u)=f_{20}+\Delta u-4\cos\theta_0\Delta\theta$$
又因为平衡点$x_2'=0$，所以$f_{20}=0$，$x_2'=-2\sqrt{3}x_1+u$
## 例3
倒立摆。见 <https://gitee.com/xd15zhn/inversependular/releases/download/V0.2/main.pdf>
## 参考资料
[为什么非线性系统线性化一定要在平衡位置？](https://www.zhihu.com/question/22475259)
[Linearization of Nonlinear Models](https://eng.libretexts.org/Bookshelves/Industrial_and_Systems_Engineering/Book%3A_Introduction_to_Control_Systems_(Iqbal)/01%3A_Mathematical_Models_of_Physical_Systems/1.07%3A_Linearization_of_Nonlinear_Models)

# 范数与$\mathcal{L}_p$空间
如果说一个信号属于 $\mathcal{L}_\infty$，指的是这个信号是有界信号，即
$$\mathcal{L}_\infty: ||u||_{\mathcal{L}_\infty}=\sup_{t\ge 0}|u(t)|<\infty$$
如果说一个信号属于 $\mathcal{L}_2$，指的是这个信号平方可积，即
$$\mathcal{L}_2: ||u||_{\mathcal{L}_2}=
\sqrt{\int_0^\infty u^\text{T}(t)u(t)\text{d}t}<\infty$$
属于 $\mathcal{L}_p$
$$\mathcal{L}_p: ||u||_{\mathcal{L}_p}=
\left(\int_0^\infty |u(t)|^p\text{d}t\right)^\frac{1}{p}<\infty$$

# 相对阶
仿射非线性或非仿射非线性指对输入是否是线性的。例如，系统能够写成 $x'= f(x) + g(x)u$ 的形式，而不是 $x'= f(x) + g(x)u^2$，或者 $x'= f(x,u)$ 中提不出 $u$，如果能提出一个 $u$ 就是仿射非线性，否则就是非仿射非线性。
对仿射非线性系统
$$\begin{aligned}
& x'= f(x) + g(x)u \\
& y = h(x) \\
\end{aligned}$$
如果 $\frac{\partial h}{\partial x}g\neq 0$，那么就能找到 $y'$ 和 $u$ 的关系。
$$\begin{aligned}
& y'=\frac{\partial h}{\partial x}x'
=\frac{\partial h}{\partial x}(f+gu)
=\frac{\partial h}{\partial x}f+\frac{\partial h}{\partial x}gu \\
& u=\frac{1}{\frac{\partial h}{\partial x}g}(-\frac{\partial h}{\partial x}f-ky)
\end{aligned}$$
如果 $\frac{\partial h}{\partial x}g=0$，也就是 $y'$ 中不显含 $u$，那么继续求导
$$y''=\frac{\partial(\frac{\partial h}{\partial x}f)}{\partial x}x'
=\frac{\partial(\frac{\partial h}{\partial x}f)}{\partial x}(f+gu)
=L_f^2h + L_gL_fhu
$$
其中
$$\begin{aligned}
& L_fh=\frac{\partial h}{\partial x}f(x) \\
& L_f^2h=\frac{\partial(\frac{\partial h}{\partial x}f)}{\partial x}f(x) \\
& L_gL_fh=\frac{\partial(\frac{\partial h}{\partial x}f)}{\partial x}g(x) \\
& y'=L_fh(x)+L_gh(x)u
\end{aligned}$$
$L_g,L_f$ 称作李导数。如果
$$L_gL_f^{\rho-2}h(x)=0,L_gL_f^{\rho-1}h(x)\neq 0$$
则称系统具有相对阶 $\rho$，此时
$$\begin{aligned}
y^{(\rho)} =& L_f^\rho h(x)+L_gL_f^{\rho-1}h(x)u \\
y^{(\rho-1)} =& L_f^{\rho-1} h(x)+L_gL_f^{\rho-2}h(x)u=L_f^{\rho-1} h(x) \\
\end{aligned}$$
也就是对 $y$ 求 $\rho$ 阶导后才能显含 $u$。$y=f(x)+g(x)u$ 的相对阶为 $0$。
微分同胚：可逆变换 $z=T(x)$ 中，$z(t)$ 和 $x(t)$ 都可导，雅可比行列式 $\frac{\partial T(x)}{\partial x}$ 不为0。（大概率？）也就是 $x$ 和 $T(x)$ 等价，可以互换。
取变换
$$
\begin{bmatrix}
\xi_1 \\ \xi_2 \\ \vdots \\ \xi_\rho
\end{bmatrix}
=\begin{bmatrix}
y \\ y' \\ \vdots \\ y^{(\rho-1)}
\end{bmatrix}
$$
$x$ 有 $n$ 个状态，为了能让 $x$ 和 $z$ 微分同胚，需要对 $z$ 再补充 $n-\rho$ 个状态，写作 $\phi(x)$。完整的写成
$$
z=T(x)=\begin{bmatrix}
\xi \\ \hdashline \eta
\end{bmatrix}
$$
其中 $\phi(x)$ 需要满足
$$\frac{\partial\phi(x)}{\partial x}g(x)=0$$
此时
$$
\frac{\text{d}}{\text{d}t}\phi(x)
=\frac{\partial\phi(x)}{\partial x}(f+gu)
=\frac{\partial\phi(x)}{\partial x}f
$$
可以看出 $\phi(x)$ 的导数与 $u$ 无关。（可以类比前 $\rho$ 个状态客观，后 $n-\rho$ 个状态不可观）
当 $\rho=0,\rho=n,0<\rho<n$ 时分别称作可反馈线性化、不可反馈线性化、部分反馈线性化系统。
标准形写作
$$\begin{aligned}
& \eta'=f_0(\eta,\xi) \\
& \xi_i'=\xi_{i+1},1\le i\le\rho-1 \\
& \xi_\rho'=L_f^\rho h(x)+L_gL_f^{(\rho-1)}h(x)u \\
& y=\xi_1
\end{aligned}$$
或
$$\begin{aligned}
& \eta'=f_0(\eta,\xi) \\
& \xi'=A_c\xi+B_c\left[L_f^\rho h(x)+L_gL_f^{(\rho-1)}h(x)u\right] \\
& y=C_c\xi
\end{aligned}$$
其中 $\xi$ 写作（以 $\rho=3$ 为例）
$$\begin{aligned}
& \frac{\text{d}}{\text{d}t}\begin{bmatrix}
\xi_1 \\ \xi_2 \\ \xi_3
\end{bmatrix}
=\begin{bmatrix}
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 0 \\
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
\xi_1 \\ \xi_2 \\ \xi_3
\end{bmatrix}
+\begin{bmatrix}
0 \\ 0 \\ 1
\end{bmatrix}[\cdots] \\
& y=\begin{bmatrix}
0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
\xi_1 \\ \xi_2 \\ \xi_3
\end{bmatrix}
\end{aligned}$$


# 作业
考虑 $x'= f(x)+g(x)u,y=h(x),x\in\mathbb{R}^n,u\in\mathbb{R},y\in\mathbb{R},f(0)=0$
1. 在一定条件下，设计 $u$ 使得
$x\rightarrow 0,\exp,\forall x(0)\in\mathbb{R}^n$
2. 在一定条件下，设计 $u$ 使得
(a) $y\rightarrow 0,\exp,\forall y(0)\in\mathbb{R}$
(b) $y\rightarrow y_m,\exp$，其中 $y_m$ 是已知参考信号。



# 一阶系统参数估计
对被控对象 $y'=a+bu$，$a$ 和 $b$ 均未知。写成矩阵形式
$$y'=\theta^{*\text{T}}\phi=
\left[\begin{matrix} a & b \end{matrix}\right]
\left[\begin{matrix} 1 \\ u \end{matrix}\right]$$
取 $u=-\frac{1}{b}(a-ky+ky_m-y_m')$，则
$$\begin{aligned}
& y'=ky-ky_m + y_m' \\
& (y-y_m)'=k(y-y_m) \\
\end{aligned}$$
定义参数估计误差 $\tilde\theta(t)=\hat\theta(t)-\theta^*$ 和跟踪误差 $e=y-y_m$，则 $\tilde\theta'(t)=\hat\theta'(t)$，
$$\begin{aligned}
e'(t) =& y'-y_m' \\
=& a+bu - (\hat a-y+y_m+\hat bu) \\
=& a-\hat a+(b-\hat b)u-e=-e-\tilde\theta^\text{T}\phi
\end{aligned}$$
取候选李雅普诺夫函数
$$V(e,\tilde\theta) = \frac{1}{2}e^2+\frac{1}{2}\tilde\theta^\text{T}\tilde\theta$$
$$\begin{aligned}
V' =& ee'+\tilde\theta^\text{T}\tilde\theta' \\
=& e(-ke-\tilde\theta^\text{T}\phi)+\tilde\theta^\text{T}\tilde\theta' \\
=& -ke^2 + \tilde\theta^\text{T}(\hat\theta'-e\phi)
\end{aligned}$$
取 $\hat\theta'=e\phi$ 时可使得 $V$ 是李雅普诺夫函数，即
$$\begin{aligned}
\hat a' =& e \\
\hat b' =& eu \\
\end{aligned}$$

