&emsp;&emsp;当被控对象含有未知参数时，通过设计李雅普诺夫函数使参数估计和被控对象的输出同时收敛。本文主要内容为，第一部分介绍使用李雅普诺夫法估计参数的基本原理，第二部分介绍参数不匹配情况下的反步法，第三部分对其中一个问题进行仿真。

# 参数估计
## 一阶系统参数估计
对被控对象 $y'=a+bu$，$a$ 和 $b$ 均未知。写成矩阵形式
$$y'=\theta^{*\text{T}}\phi=
\begin{bmatrix} a & b \end{bmatrix}
\begin{bmatrix} 1 \\ u \end{bmatrix}$$
取 $u=\frac{1}{b}(-a-ky+ky_m+y_m')$，则
$$\begin{aligned}
& y'=-ky+ky_m + y_m' \\
& (y-y_m)'=-k(y-y_m) \\
\end{aligned}$$
$a,b$ 的估计值分别记作 $\hat{a},\hat{b}$，则 $y_m'=\hat{b}u+\hat{a}+ky-ky_m$。
定义参数估计误差 $\tilde\theta(t)=\hat\theta(t)-\theta^*$ 和跟踪误差 $e=y-y_m$，则 $\tilde\theta'(t)=\hat\theta'(t)$，
$$\begin{aligned}
e'(t) =& y'-y_m' \\
=& a+bu - (\hat{a}+\hat{b}u+ky-ky_m) \\
=& a-\hat a+(b-\hat b)u-ke=-ke-\tilde\theta^\text{T}\phi
\end{aligned}$$
取候选李雅普诺夫函数
$$V(e,\tilde\theta) = \frac{1}{2}e^2+\frac{1}{2}\tilde\theta^\text{T}\tilde\theta$$
则
$$\begin{aligned}
V' =& ee'+\tilde\theta^\text{T}\tilde\theta' \\
=& e(-ke-\tilde\theta^\text{T}\phi)+\tilde\theta^\text{T}\tilde\theta' \\
=& -ke^2 + \tilde\theta^\text{T}(\hat\theta'-e\phi)
\end{aligned}$$
取 $\hat\theta'=e\phi$ 时可使得 $V$ 是李雅普诺夫函数，即
$$\begin{aligned}
\hat a' =& e \\
\hat b' =& eu \\
\end{aligned}$$

## 高阶系统参数估计
对被控对象
$$\begin{aligned}
&x'=Ax+Bu \\
&y=Cx \\
\end{aligned}$$
$A,B,C$ 均未知。
注意到 $B,C$ 不可逆，对 $y$ 求导
$$y'=Cx'=CAx+CBu$$
取 $\widehat{CA},\widehat{CB}$ 为待估计的参数，则取
$$u=\frac{1}{\widehat{CB}}\left[-\widehat{CA}x+y_m'-K(y-y_m)\right]$$
当参数估计误差为0时，代入 $y$ 得
$$y'-y_m'=-K(y-y_m)$$
误差不为0时，$y_m'=\widehat{CB}u+\widehat{CA}x+Ky-Ky_m$。记
$$
y'=\theta^{*\text{T}}\phi=\begin{bmatrix} CA & CB \end{bmatrix}
\begin{bmatrix} x \\ u \end{bmatrix}
$$
设 $\tilde\theta(t)=\hat\theta(t)-\theta^*,e=y-y_m$，则
$$\begin{aligned}
e'(t) =& y'-y_m' \\
=& CAx+CBu - (\widehat{CB}u+\widehat{CA}x+Ky-Ky_m) \\
=& (CA-\widehat{CA})x+(CB-\widehat{CB})u-ke=-ke-\tilde\theta^\text{T}\phi
\end{aligned}$$
取候选李雅普诺夫函数
$$V(e,\tilde\theta) = \frac{1}{2}e^2+\frac{1}{2}\tilde\theta^\text{T}\tilde\theta$$
剩下步骤与一阶系统相同。

# 反步法
## 例1
$$x'=\theta\phi(x)+u$$
其中 $\theta$ 未知。取 $u=-\hat\theta\phi(x)-kx$，候选李雅普诺夫函数
$$V(e,\tilde\theta) = \frac{1}{2}x^2+\frac{1}{2}\tilde\theta^2$$
则
$$\begin{aligned}
V' =& xx'+\tilde\theta\tilde\theta' \\
=& x\theta\phi+x(-\hat\theta\phi-kx)+\tilde\theta\tilde\theta' \\
=& -kx^2-x\phi\tilde\theta+\tilde\theta\tilde\theta' \\
\end{aligned}$$
取 $\tilde\theta'=\hat\theta'=x\phi$，则 $V'=-kx^2\le 0$。
&emsp;&emsp;李雅普诺夫函数小于等于0不能保证收敛，需要证明。$V$ 单调下降有下界，所以 $V$ 的极限一定存在。
$$V(\infty)-V(0)=-k\int_0^\infty x^2\text{d}x,\ x\in L_2$$
$x$ 有界，$\tilde\theta$ 在 $V$ 中所以有界，所以 $u$ 有界，$x'$ 有界，由信号收敛引理得 $x$ 极限存在。但是，除非充分激励，否则不能保证 $\hat\theta$ 收敛到 $\theta$。

## 例2
$$
x_1'=\phi_1(x_1)+x_2 \\
x_2'=\theta\phi_2(\vec{x})+u
$$
&emsp;&emsp;$\theta$ 已知时，反馈线性化，令 $y=x_1$，则 $y'=x_1'=x_2+\phi_1$，$y''=\theta\phi_2+\phi_1'+u$。取 $u=-\theta\phi_2-\phi_1-k_1y'-k_2y$，则 $y''=-k_1y'-k_2y$。判断
$$
T(x)=\begin{bmatrix}y \\ y'\end{bmatrix}
=\begin{bmatrix}x_1 \\ x_2+\phi_1\end{bmatrix}
$$
是否是微分同胚
$$
\frac{\partial T(x)}{\partial x}=\begin{bmatrix}
1& 0 \\ \frac{\partial \phi_1(x_1)}{\partial x_1} & 1
\end{bmatrix}
$$
矩阵非奇异所以全局微分同胚。
&emsp;&emsp;使用反步法重新设计，设计虚拟控制 $x_2\rightarrow\alpha_1(x_1)=-\phi_1(x_1)-c_1x_1$，也就是设计 $u$ 使 $x_2$ 收敛到 $\alpha_1$，则 $x_1'=-c_1x_1$，收敛。
&emsp;&emsp;为了能让 $x_1$ 和 $x_2-\alpha_1(x_1)$ 收敛，取李雅普诺夫候选
$$ V_1 = \frac{1}{2}x_1^2+\frac{1}{2}(x_2-\alpha_1(x_1))^2 $$
则
$$\begin{aligned}
\dot{V}_1 =& x_1\dot{x_1}+(x_2-\alpha_1)(\dot{x_2}-\dot\alpha_1) \\
=& x_1x_2+x_1\phi_1+(x_2-\alpha_1)(\theta\phi_2+u-\dot\alpha_1) \\
\end{aligned}$$
取
$$ u=-\theta\phi_2+\dot\alpha_1-x_1-c_2(x_2-\alpha_1) $$
代入 $\dot{V}_1$ 得
$$\begin{aligned}
\dot{V}_1=& x_1(x_2+\phi_1)+(x_2-\alpha_1)(\theta\phi_2+u) \\
=& x_1x_2+x_1\phi_1+(x_2-\alpha_1)(-x_1-c_2(x_2-\alpha_1)) \\
=& x_1\phi_1+\alpha_1x_1-c_2(x_2-\alpha_1)^2 \\
=& x_1\phi_1+(-\phi_1-c_1x_1)x_1-c_2(x_2-\alpha_1)^2 \\
=& -c_1x_1^2-c_2(x_2-\alpha_1)^2 \le 0
\end{aligned}$$
&emsp;&emsp;$\theta$ 未知时，取李雅普诺夫候选
$$ V_2 = V_1+\frac{1}{2}\tilde\theta^2 $$
将 $u$ 中的 $\theta$ 替换为 $\hat\theta$
$$ u_2=-\hat\theta\phi_2+\dot{\alpha_1}-x_1-c_2(x_2-\alpha_1) $$
代入 $\dot{V}_2$ 得
$$\begin{aligned}
\dot{V}_2=& x_1(x_2+\phi_1)+(x_2-\alpha_1)(\theta\phi_2+u_2-\dot{\alpha_1})
+\dot{\tilde\theta}\tilde\theta \\
=& x_1x_2+x_1\phi_1+(x_2-\alpha_1)(-\tilde\theta\phi_2-x_1-c_2(x_2-\alpha_1))
+\dot{\tilde\theta}\tilde\theta \\
=& x_1\phi_1+\alpha_1x_1-c_2(x_2-\alpha_1)^2
-\tilde\theta\phi_2(x_2-\alpha_1)+\dot{\tilde\theta}\tilde\theta \\
=& x_1\phi_1+(-\phi_1-c_1x_1)x_1-c_2(x_2-\alpha_1)^2
+\tilde\theta(\dot{\tilde\theta}-\phi_2x_2+\phi_2\alpha_1) \\
=& \dot{V}_1+\tilde\theta(\dot{\tilde\theta}-\phi_2x_2+\phi_2\alpha_1)
\end{aligned}$$
或在 $\dot{V}_2$ 中取 $u_2=u-\tilde\theta\phi_2$，此时
$$\begin{aligned}
\dot{V}_2=& \dot{V}_1-\tilde\theta\phi_2(x_2-\alpha_1)
+\dot{\tilde\theta}\tilde\theta \\
=& \dot{V}_1+\tilde\theta(\dot{\tilde\theta}-\phi_2x_2+\phi_2\alpha_1)
\end{aligned}$$
当 $\dot{\tilde\theta}=\phi_2x_2-\phi_2\alpha_1$ 时，$\dot{V}_2=\dot{V}_1 \le 0$。

## 例3
$$\begin{aligned}
& x_1'=\theta\phi(x_1)+x_2 \\
& x_2'=u
\end{aligned}$$
&emsp;&emsp;$\theta$ 已知时，设计虚拟控制 $x_2\rightarrow\alpha_1(x_1)=-\theta\phi(x_1)-c_1x_1$，取李雅普诺夫候选
$$ V_1=\frac{1}{2}x_1^2++\frac{1}{2}(x_2-\alpha_1)^2 $$
取
$$ u= -c_2(x_2-\alpha_1)-x_1 +\dot\alpha_1 $$
则 
$$\begin{aligned}
\dot{V}=& x_1x_2+x_1\theta\phi+(x_2-\alpha_1)(u-\dot\alpha_1) \\
=& x_1x_2+x_1\theta\phi+(x_2-\alpha_1)(-c_2(x_2-\alpha_1)-x_1) \\
=& -c_2(x_2-\alpha_1)^2+x_1x_2+x_1\theta\phi-x_1(x_2-\alpha_1) \\
=& -c_2(x_2-\alpha_1)^2+x_1\theta\phi+x_1(-\theta\phi-c_1x_1) \\
=&-c_1x_1^2-c_2(x_2-\alpha_1)^2 \le 0
\end{aligned}$$
&emsp;&emsp;$\theta$ 未知时，设计虚拟控制 $x_2\rightarrow\alpha_1(x_1,\hat\theta)=-\hat\theta\phi(x_1)-c_1x_1$，定义新变量 $z_1=x_1,z_2=x_2-\alpha_1(x_1,\hat\theta)$，则
$$\begin{aligned}
\dot{z_1}=& z_2+\alpha_1(x_1,\hat\theta)+\theta\phi \\
=& z_2-\hat\theta\phi-c_1z_1+\theta\phi \\
=& z_2-\tilde\theta\phi-c_1z_1 \\
\dot{z_2}=& u-\frac{\partial\alpha}{\partial x_1}\dot{x}_1
-\frac{\partial\alpha}{\partial\hat\theta}\dot{\hat\theta} \\
=& u-\frac{\partial\alpha}{\partial x_1}(\theta\phi(x_1)+x_2)
-\frac{\partial\alpha}{\partial\hat\theta}\dot{\hat\theta} \\
\end{aligned}$$
此时 $x_2$ 作为控制量，设计 $x_2$ 使 $x_1$ 收敛，并试图估计出 $\hat\theta$，因此取李雅普诺夫候选
$$ V_1=\frac{1}{2}z_1^2+\frac{1}{2}\tilde\theta^2 $$
$$\begin{aligned}
\dot{V}_1=& z_1(z_2-\tilde\theta\phi-c_1z_1)+\dot{\tilde\theta}\tilde\theta \\
=& -z_1^2+z_1z_2+\tilde\theta(\dot{\tilde\theta}-z_1\phi)
\end{aligned}$$
取 $\dot{\tilde\theta}=z_1\phi$ 能消掉 $\dot{V}_1$ 中的一部分，并把这个作为 $\theta$ 的第一步估计（暂时没懂），继续取李雅普诺夫候选
$$ V_2=\frac{1}{2}z_1^2+\frac{1}{2}\tilde\theta^2+\frac{1}{2}z_2^2 $$
$$ \dot{V}_2= -z_1^2+z_1z_2+z_2\dot{z}_2 $$
此时如果能让 $\dot{z}_2=-z_1-c_2z_2$，那么 $\dot{V}_2=-z_1^2-z_2^2$。也就是说
$$u=\frac{\partial\alpha}{\partial x_1}(\theta\phi(x_1)+x_2)
+\frac{\partial\alpha}{\partial\hat\theta}\dot{\hat\theta}-z_1-c_2z_2$$
因为该式中出现了另一个 $\theta$，所以需要再估计一遍，将式中出现的 $\theta$ 的第二次估计值记为 $\hat\theta_2$，估计误差记作 $\tilde\theta_2$，代入 $\dot{z}_2$，继续取李雅普诺夫候选
$$ V_3=\frac{1}{2}z_1^2+\frac{1}{2}\tilde\theta^2+\frac{1}{2}z_2^2
+\frac{1}{2}\tilde\theta_2^2 $$
$$\begin{aligned}
\dot{V}_3=& -z_1^2+z_1z_2+z_2\dot{z}_2+\dot{\tilde\theta_2}\tilde\theta_2 \\
=& -z_1^2+z_1z_2+z_2\left(u-\frac{\partial\alpha}{\partial x_1}(\theta\phi+x_2)
-\frac{\partial\alpha}{\partial\hat\theta}\dot{\hat\theta}\right)
+\dot{\tilde\theta_2}\tilde\theta_2 \\
=& -z_1^2+z_1z_2+z_2\left(
(\frac{\partial\alpha}{\partial x_1}(\hat\theta_2\phi+x_2)
+\frac{\partial\alpha}{\partial\hat\theta}\dot{\hat\theta}-z_1-c_2z_2)
-\frac{\partial\alpha}{\partial x_1}(\theta\phi+x_2)
-\frac{\partial\alpha}{\partial\hat\theta}\dot{\hat\theta}\right)
+\dot{\tilde\theta_2}\tilde\theta_2 \\
=& -z_1^2-c_2z_2^2+z_2\left(\frac{\partial\alpha}{\partial x_1}(\hat\theta_2\phi+x_2)
-\frac{\partial\alpha}{\partial x_1}(\theta\phi+x_2)\right)
+\dot{\tilde\theta_2}\tilde\theta_2 \\
=& -z_1^2-c_2z_2^2+z_2\frac{\partial\alpha}{\partial x_1}\tilde\theta_2\phi
+\dot{\tilde\theta_2}\tilde\theta_2 \\
=& -z_1^2-c_2z_2^2+\tilde\theta_2\left(
\frac{\partial\alpha}{\partial x_1}z_2\phi+\dot{\tilde\theta_2}\right) \\
\end{aligned}$$
当
$$ \dot{\hat\theta}_2=\dot{\tilde\theta}_2
=-\frac{\partial\alpha}{\partial x_1}z_2\phi $$
时，$\dot{V}\le 0$。

## 总结
&emsp;&emsp;参数匹配条件：当系统参数已知时，控制律可以直接把未知参数消掉；当未知参数假设已知时，没办法把未知参数消掉。此时就需要递归地多次估计未知参数，所以称作反步法（backstepping）。

# 仿真
本节仿真例2。
$$\begin{aligned}
\dot{x_1} =& \text{e}^{x_1}-1+x_2 \\
\dot{x_2} =& 2 x_1x_2^2+u
\end{aligned}$$
$$\begin{aligned}
\alpha_1(x_1) =& -\phi_1(x_1)-c_1x_1 \\
=& 1-\text{e}^{x_1}-3x_1 \\
\dot\alpha_1(x_1) =& -\text{e}^{x_1}\dot{x}_1-3\dot{x}_1 \\
=& -(\text{e}^{x_1}+3)(\text{e}^{x_1}-1+x_2) \\
u =& -\theta\phi_2+\dot\alpha_1-x_1-c_2(x_2-\alpha_1) \\
=& -2 x_1x_2^2-(\text{e}^{x_1}+3)(\text{e}^{x_1}-1+x_2)-x_1-3(x_2-\alpha_1) \\
u_1 =& -\theta\phi_2+\dot\alpha_1-x_1-c_2(x_2-\alpha_1) \\
=& -2 x_1x_2^2-(\text{e}^{x_1}+3)(\text{e}^{x_1}-1+x_2)-3(x_2-\alpha_1) \\
\end{aligned}$$
设初值 $x_1(0)=2,x_2(0)=3$，仿真结果如图所示。
![在这里插入图片描述](https://img-blog.csdnimg.cn/24635d543f754cd69cbd44bc2c47e1f9.png)
[simucpp](https://blog.csdn.net/qq_34288751/category_11453352.html) 代码如下
```cpp
#include <iostream>
#include <cmath>
#include "simucpp.hpp"
using namespace simucpp;
using namespace std;

class Plant: public PackModule {
public:
    Plant(Simulator *sim) {
        intx1 = new UIntegrator(sim, "intx1");
        intx2 = new UIntegrator(sim, "intx2");
        fcnx1 = new UFcnMISO(sim, "fcnx1");
        fcnx2 = new UFcnMISO(sim, "fcnx2");
        in1 = new UGain(sim, "in1");
        sim->connectU(intx1, fcnx1);
        sim->connectU(intx2, fcnx1);
        sim->connectU(in1,   fcnx1);
        sim->connectU(intx1, fcnx2);
        sim->connectU(intx2, fcnx2);
        sim->connectU(in1,   fcnx2);
        sim->connectU(fcnx1, intx1);
        sim->connectU(fcnx2, intx2);
        intx1->Set_InitialValue(2);
        intx2->Set_InitialValue(3);
        fcnx1->Set_Function([](double *u){
            double x1 = u[0], x2 = u[1], u1 = u[2];
            return exp(x1) + x2;
        });
        fcnx2->Set_Function([](double *u){
            double x1 = u[0], x2 = u[1], u1 = u[2];
            return 2*x1*x2*x2 + u1;
        });
    }
private:
    virtual PUnitModule Get_InputPort(uint n=0) const override {
        if (n==0) return in1;
        return nullptr;
    }
    virtual PUnitModule Get_OutputPort(uint n=0) const override {
        if (n==0) return intx1;
        if (n==1) return intx2;
        return nullptr;
    }
    UIntegrator *intx1=nullptr;
    UIntegrator *intx2=nullptr;
    UFcnMISO *fcnx1=nullptr;
    UFcnMISO *fcnx2=nullptr;
    UGain *in1=nullptr;
};

int main() {
    Simulator sim1(5);
    auto *out1 = new UOutput(&sim1, "x1");
    auto *out2 = new UOutput(&sim1, "x2");
    // auto *out3 = new UOutput(&sim1, "alpha");
    auto fcnu = new UFcnMISO(&sim1, "fcnu");
    auto fcnalpha = new UFcnMISO(&sim1, "fcnalpha");
    Plant *plant1 = new Plant(&sim1);
    sim1.connectU(fcnu, plant1, 0);
    sim1.connectU(plant1, 0, fcnu);
    sim1.connectU(plant1, 1, fcnu);
    sim1.connectU(plant1, 0, fcnalpha);
    sim1.connectU(plant1, 1, fcnalpha);
    sim1.connectU(plant1, 0, out1);
    sim1.connectU(plant1, 1, out2);
    sim1.connectU(fcnalpha, fcnu);
    fcnu->Set_Function([](double *u) {
        double x1 = u[0], x2 = u[1], a1=u[2];
        return -2*x1*x2*x2 - (exp(x1)+3)*(exp(x1)+x2)-3*(x2-a1);
    });
    fcnalpha->Set_Function([](double *u) {
        double x1 = u[0], x2 = u[1];
        return -exp(x1)-3*x1;
    });
    sim1.Initialize();
    sim1.Simulate();
    cout << out1->Get_OutValue() << endl;
    cout << out2->Get_OutValue() << endl;
    sim1.Plot();
    return 0;
}
```
